\documentclass[10pt,ngerman,a4paper]{scrartcl}
\input{../template/template}
\renewcommand{\Nummer}{5}
\usetikzlibrary{arrows.meta,
	quotes, babel}

\begin{document}

\maketitle
\aufgabe{1}
\begin{description}
	\item [a)]{}
	Aus der Aufgabe gelten folgende Sachen für die verschiedene Elemente:
	$ A \in \mathbb{C}^{m\times n} , A = QR, Q_1 \in \mathbb{C}^{m\times m} , Q \in \mathbb{C}^{m\times m} , R \in \mathbb{C}^{m\times n} , R_1 \in \mathbb{C}^{n\times n}$. Nun können wir dies Schritt für Schritt einsetzen.
	\begin{align}
		A^* A x &= A^*b  \qquad \qquad (A = QR) \\
		\Leftrightarrow \qquad (QR)^*(QR)x &= (QR)^* b \\
		\Leftrightarrow \qquad R^* Q^* QRx &= R^* Q^*b  \qquad \qquad (\text{Q unitär} )\\
		\Leftrightarrow \qquad R^* Rx &= R^* Q^*b  \\
		\Leftrightarrow^1 \qquad Rx &= Q^*b  \\
		\Leftrightarrow \qquad Rx &= c  \\
		\Leftrightarrow \qquad \begin{pmatrix}
			R_1 \\
			0	\\
			\end{pmatrix}x &= \begin{pmatrix}
			c_1 \\
			c_2 \\
		\end{pmatrix} \\
		\Rightarrow \qquad R_1x &= c_1  \\
	\end{align}
	Zu $^1$:  Für die Determinante von $R_1 \neg 0$ gilt: $det(R_1) = \prod_{i=1}^{n} (r_{ii} ) $. Folglich ist $R_1$ invertierbar $ \rightarrow R_1^*$ ist ebenfalls invertierbar da die diagonale beim Adjungieren nicht 0 wird, wenn sie nicht davor schon 0 war. $\rightarrow R^*$ ist unitär für einen Vektor $Rx$.\\
	Für die zweite Eigenschaft gilt:
	\begin{align}
		\| Ax - b\|_2 &= \| QRx - b\|_2 x = R^{-1} c_1 \\
		&= \| QRR_1^{-1} c_1 - b\| \\
		&= \| Qc_1 - b\|_2 b = Qc \\
		&= \| Qc_1 - Qc\|_2 \\
		&= \| Q(c_1 -c) \|_2 C = \begin{pmatrix} c_1 \\ c_2 \\	\end{pmatrix}\\
		&= \| Q(c_1 - \begin{pmatrix} c_1 \\ c_2 \\	\end{pmatrix} ) \|_2 \\
		&= \| Q \begin{pmatrix} 0 \\ -c_2 \\	\end{pmatrix} \|_2 \\
		&= \| \begin{pmatrix} 0 \\ -c_2 \\	\end{pmatrix} \|_2 \\
		&= \| c_2 \|_2
	\end{align}
	Ein potentieller Algorithmus wäre $R_1 x = Q_1^* $ zu lösen. Somit braucht man nur $R_1$ von R und $Q_1$ von Q.
	\item [b)]{}
	\begin{align}
		Ax &= b \\
		\Leftrightarrow A^{**}x &= b \\
		\Leftrightarrow (QR)^{*}x &= b \\
		\Leftrightarrow R^* Q^* x &= bb = R_1^*y_1 \\
		\Leftrightarrow R^* Q^*x &= R_1^* y_1 x := Q  \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\	\end{pmatrix} \\
		\Leftrightarrow R^* Q^* Q \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\	\end{pmatrix} &= R^* \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\	\end{pmatrix} \qquad \qquad (\text{Q unitär})\\
		\Leftrightarrow &= R^* \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\	\end{pmatrix} = R_1^*y_1
	\end{align}

\end{description}
\aufgabe{2}
Wir haben die folgenden Matrix zur QR-Faktorisierung´:
	\begin{align}
		A &= \begin{pmatrix}
			-2 & 2 & 3 \\
			2 & 3 & 1 \\
			1 & 4 & -2 \\
		\end{pmatrix}
	\end{align}
Mit dieser Matrix haben wir nun 3 Vektoren, auf denen wir Gram-Schmidt anwenden müssen. Es gilt:
		\begin{align}
		a_1 &= \begin{pmatrix}
			-2  \\
			2 \\
			1 \\
		\end{pmatrix} ;
		a_2 = \begin{pmatrix}
			2  \\
			3 \\
			4 \\
		\end{pmatrix} ;
		a_3 = \begin{pmatrix}
			3  \\
			1 \\
			-2 \\
		\end{pmatrix} \\
	\end{align}
Nun errechnen wir $q_1$:
	\begin{align}
		u_1 &= a_1 = \begin{pmatrix}
			-2  \\
			2 \\
			1 \\
		\end{pmatrix}
	\end{align}
Nun errechnen wir $q_2$ wobei wir zumal erst $e_1$ brauchen:
	\begin{align}
		e_1 &= \frac{q_1}{\| q_1 \|} \\
		&= \frac{1}{3} \cdot \begin{pmatrix}
			-2 \\
			2 \\
			1 \\
		\end{pmatrix} \\
		&= \begin{pmatrix}
			\frac{-2}{3} \\
			\frac{2}{3} \\
			\frac{1}{3}  \\
		\end{pmatrix}
	\end{align}
Somit können wir nun $q_2$ berechnen:
	\begin{align}
		q_2 &= a_2 - (a_2 \cdot e_1^*) e_1 \\
		&= \begin{pmatrix}
			2  \\	3 \\ 4 \\
		\end{pmatrix} -   \begin{pmatrix}
		0 \\ 1 \\ 2\\
	\end{pmatrix} \\
	&=  \begin{pmatrix}
		2  \\	1 \\ 2 \\
	\end{pmatrix}
	\end{align}
Daraus folgend berechnen wir $e_2$ :
	\begin{align}
	e_1 &= \frac{q_2}{\| q_2 \|} \\
	&= \frac{1}{3} \cdot \begin{pmatrix}
		2  \\	1 \\ 2 \\
	\end{pmatrix} \\
	&= \begin{pmatrix}
		\frac{2}{3} \\
		\frac{1}{3} \\
		\frac{2}{3}  \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
Daraus kann $q_3$ berechnet werden:
	\begin{align}
	q_3 &= a_3 - (a_3 \cdot e_1^*) e_1 - (a_3 \cdot e_2^*) e_2\\
	&=  \begin{pmatrix}
		1  \\	2 \\ -2 \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
Daraus folgend berechnen wir $e_3$ :
\begin{align}
	e_1 &= \frac{q_3}{\| q_3 \|} \\
	&= \frac{1}{3} \cdot \begin{pmatrix}
		1 \\	2 \\ -2 \\
	\end{pmatrix} \\
	&= \begin{pmatrix}
		\frac{1}{3} \\
		\frac{2}{3} \\
		\frac{-2}{3}  \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
Mit den errechneten Werten können nun die beiden Matrizen errechnet werden:
	\begin{align}
		Q &= \begin{pmatrix}
			e_1 & e_2 & e_3 \\
		\end{pmatrix} \\
		&= \begin{pmatrix}
			-\frac{2}{3} & \frac{2}{3} & \frac{1}{3}\\
			\frac{2}{3} & \frac{1}{3} & \frac{2}{3} \\
			\frac{1}{3} & \frac{2}{3} & -\frac{2}{3} \\
		\end{pmatrix}
	\end{align}
	\begin{align}
		R &= \begin{pmatrix}
			a_1 e_1 & a_2 e_1 & a_3 e_1 \\
			0 & a_2 e_2 & a_3 e_2 \\
			0 & 0 & a_3 e_3 \\
		\end{pmatrix} \\
		&= \begin{pmatrix}
			3 & 2 & -2 \\
			0 & 5 & 1 \\
			 0 & 0 & 3 \\
		\end{pmatrix}
	\end{align}
Somit ist die QR-Zerlegung von A errechnet mit $ Q , R $.

\aufgabe{3}
Da wir annehmen können, dass die Spalten von $Q$ orthonormal sind, können wir diese zu einer Orthonormalbasis des $\bC ^5$ erweitern.
Diese Basis können wir wiederum in eine Matrix $\hat Q$ packen, wobei die Spalten von $Q$ die ersten drei Spalten von $\hat Q$ sein sollen.
Sei weiterhin
\[\hat R := \begin{pmatrix} R_1 \\ 0 \end{pmatrix} \]
Dann können wir auf $\hat Q$ und $\hat R$ Aufgabe 1 a) anwenden.
Wir erhalten, dass $Rx = c_1$ (mit der Notation von Aufgabenteil 1).
Für die Berechung von $c_1$ reicht allerdings die Kenntnis von Q und es gilt $c_1 = Q^* b$.
Somit rechnen wir
\[c_1 = \frac{1}{2}\left(\begin{array}{ccccc}
1 & -1 & 0 & -i & +i \\
0 & 0 & 2 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 0 & -1 & -1
\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}
4 \\
2 i \\
7 \\
2 i \\
8
\end{array}\right)=\frac{1}{2}\left(\begin{array}{c}
4-2 i+2+8 i \\
14 \\
4+2 i-2 i-8
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}
3+3 i \\
7 \\
-4
\end{array}\right)\]
.
Weiterhin benötigen wir $R^{-1}$. Dieses lässt sich mittels Cramers Regel aber ablesen
\[R^{-1}=\frac{1}{6}\left(\begin{array}{ccc}
2 & 0 & 3 i \\
0 & 6 & 3 \\
0 & 0 & 3
\end{array}\right).\]
Insgesamt ergibt sich dann
\[ x = R^{-1} c_1=\frac{1}{6}\left(\begin{array}{ccc}
2 & 0 & 3 i \\
0 & 6 & 3 \\
0 & 0 & 3
\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}
3+3 i \\
7 \\
-4
\end{array}\right)=\frac{1}{6}\left(\begin{array}{c}
6+6 i-12 i \\
42-12 \\
-12
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}
1-i \\
5 \\
-2
\end{array}\right)\]
Nach Aufgabe 1a) wissen wir, dass dieses $x$ die Normalengleichung optimal löst.
\aufgabe{4}
[Als Jupyter Notebook]

\end{document}
